---
title: 代码质量
category: 编程语言
tags: [Alpha]
time: 2019-04-12
author: JQiue
article: false
---

## 标识符命名

标识符不但是程序中的语法单位，也可以认为是程序员之间交流的一种"行话"。如果随心所欲的命名，那么形成的很可能不是"行话"，而是密码，对于团队开发是一种噩梦。

所以，标识符的命名一定要清晰且有明确的含义，通常使用完整单词或者众所周知的单词缩写构成。

驼峰命名法：如果一个标识符由多个完整单词或者单词缩写构成，如果统一大写或者小写形式并不有利于阅读，规则很简单，就是将构成标识符的单词或单词缩写的首字符大写，也叫小驼峰

```plain
getName
getNameById
```

帕斯卡命名法：帕斯卡命名法也叫大驼峰命名法，和小驼峰区别就是所有的首字符全部大写

```plain
GetName
GetNameById
```

匈牙利命名法：此命名法对标识符进行了更为精细的划分，传达给阅读者的信息也会更多，标识符的名称构成：**属性+类型+功能**描述的顺序组合起，表示属性和类型的部分采用小写，功能描述部分首字母大写的一个单词或多个单词组合

+ 属性部分：`g_`全局变量，`c_`常量，`s_`静态变量
+ 类型部分：数组 a，函数 fn，无效 v，句柄 h，布尔 b，浮点型 f，字符串 sz，短整型 n，双精度浮点 d，整型 i
+ 描述部分：，最大 Max，最小 Min，初始化 Init，临时变量 T（或Temp），源对象 Src，目的对象 Dest

```plain
g_index   // 全局变量
bFlag     // 布尔型变量
aList     // 数组
fnGetName // 函数
```

在实际工作中具体采用哪种命名规则，则需要根据自己的需要和团队开发的需要，最终的目的是为了自己或者团队合作的便利，并且命名规则一旦确立就要始终执行，不要同一类型的标识符采用不同的命名规则。

## 注释规范

注释的总则，能不注释，就尽量不对代码进行注释，以减少体积。如果必须要注释，则注释必须详尽，格式科学，提高代码的可读性。也就是说注释并不是用来美化代码的，而是为了便于自己活着其他程序员的阅读便利性。它是一种负担，但是为了团队开发等目的又是必要的。

函数是使用最为频繁的语法结构，相对而言比较复杂，良好的注释会对于理解函数的功能非常有必要

```js
/*
 *@param {参数类型}参数名 参数说明
 *@return {返回值类型} 返回值说明
 *@fix 需要处理的bug
*/
```

简单的例子：

```js
/*
 *@param {Number} v1 传入一个Number类型的值
 *@param {Number} v2 传入一个Number类型的值
 *@return {Number} 返回最大值
 *@fix 没有对参数进行类型检测
*/

function getMaxValue(v1, v2) {
  if(v1 > v2) return v1;
  return v2;
}
```

知道为什么需要注释，那么也就知道注释应该怎么写。

注释的目的是告诉阅读者不宜察觉或者不易获取到的信息，而不是一目了然的东西。

比如废话：

```js
// 声明一个变量t
let timer = null;
```

只要不是蠢得够可以，都知道上面是声明的一个变量，根本用不着注释。

应该强调这个变量将来要发生的作用，修改如下：

```js
// 用来存储定时器函数的标识
let timer = null;
```

## 省略分号

关于JavaScript语句后面是否应该省略分号，有两种截然相反的意见。

一种意见是，语句后面应该时时刻刻使用分号，另一种则是尽量不使用分号，甚至完全不使用。

当然作为一种编码习惯，没有所谓的应该不应该，只有习惯不习惯，或者说喜欢不喜欢。

如果达到比较高的水准，能够确保不会出错，那么可以尽可能的省略分号的使用。

加不加分号并不是重点，重要的是掌握什么时候加分号，什么时候不加会出现意外。

JavaScript解析器会将换行看做当前语句的一部分，除非人为添加一个分号结束当前行语句。

```js
let foo = null
let bar = null;
```

以上代码是会被正确的解析，可以认为是JavaScript解析器自动填补了分号

```js
let foo = null let bar = null;
```

如果编码时语句是以上形式，则会报错，因为解析器检测到了两个声明变量，其中一个没有分号，则会在一行末尾添加分号

利用这个特点，可以在一些语句上巧用这个方法来达到目的

```js
function fn() {
  return
  "你也想起舞吗"
}
```

以上代码本意是返回字符串“你也想起舞吗”，实际上返回的是`undefined`，因为对于return来说，如果后面是换行，解析器会自动在后面添加一个分号

for循环中的分号是绝对不能省略的，即使没有任何参数

## 比较判断

JavaScript中，如果要比较两个数据，最好使用带有类型判断的方式

比如：

```js
let a = 2;
let b = 3;
console.log((a == b));
```

以上代码母的是判断两个数值相同，但使用的不是全等运算符，这就导致结果可能出现意外，所以应使用全等运算符比较：

```js
let a = 2;
let b = 3;
console.log((a === b));
```

需要注意的是不要盲目的全部使用，而是尽量使用带有类型判断的比较

## 应使用字面量创建数组和对象

创建对象或者数组可以通过两种方式：

1. 构造函数
2. 字面量赋值方式

构造函数：

```js
let arr = new Array(1,2,3,4,5);
let obj = new Object();
obj.name = foo;
obj.age = 18;
```

字面量：

```js
let arr = [1,2,3,4,5];
let obj = {
  name: foo,
  age: 18
}
```

两种方式都是等效的，但更推荐字面量方式创建
